---
title: Mercredi 18 mai 2022
---

> Si toutes les fleurs produisent du pollen, porté par les étamines, et que la plupart sécrètent du nectar via des glandes situées à la base des pétales, les mellifères ont tout pour plaire aux insectes pollinisateurs. Elles se parent de couleurs bien visibles pour eux (jaune, bleu, violet), concentrent leurs sécrétions de nectar essentiellement aux heures où les insectes volent, et exhalent des parfums séduisants qui les mettent en appétit. Les fleurs à corolles simples sont les plus appréciées, et les sauvages, souvent plus riches en pollen, davantage encore. D'où l’intérêt de garder un carré propice au développement des orties, pissenlits, verges d'or, achillées, bleuets, etc.


> Des mellifères 12 mois sur 12 :
>
> - Janvier : Bruyère d’hiver, perce-neige, mahonia, mimosa, rose de Noël (hellébore), etc.
> - Février : Noisetier, cornouiller mâle, saule marsault, romarin, amandier...
> - Mars : Groseillier à fleur, giroflée, buis...
> - Avril : Pyracantha, ail des ours, vipérine, campanule, arbre de Judée, glycine...
> - Mai : Aubépine, épine-vinette, bourrache, genêt, cornouiller sanguin...
> - Juin : Tilleul, robinier faux-acacia, thym, sarriette, vigne vierge, etc.
> - Juillet : Lavande, coriandre, bleuet, symphorine, rose trémière...
> - Août : Tournesol, fenouil, achillée millefeuille...
> - Septembre : Phacélie, gattilier (Vitex agnus-castus), consoude, etc.
> - Octobre : Aster d’automne, crocus d’automne, pérovskia...
> - Novembre : Lierre commun, arbousier...
> - Décembre : Laurier-tin, noisetier, néflier du Japon, jasmin d’hiver, arbousier... 

> 1. Introduisez des lignes de plantes mellifères au potager, entre les légumes ou à proximité de vos arbres fruitiers.
> 2. Semez un carré de fleurs mélangées attirant les abeilles, au soleil, à la chaleur et à l’abri des courants d’air.
> 3. Laissez quelques plantes sauvages s’inviter dans vos plates-bandes, car elles sont souvent plus riches en nectar que leurs cousines cultivées.
> 4. Bannissez les traitements, les insecticides notamment, même s'ils sont labellisés bio.

https://www.femmeactuelle.fr/deco/deco-d-exterieur/jardin-quelles-plantes-choisir-pour-attirer-les-abeilles-2134504
